[Matrix_transpose.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Matrix_transpose.gif "fig:Matrix_transpose.gif")
在[线性代数中](../Page/线性代数.md "wikilink")，[矩阵](../Page/矩阵.md "wikilink")*A*的**转置**是另一个矩阵*A*<sup>T</sup>（也写做*A*<sup>tr</sup>,
<sup>t</sup>*A*或*A*′）由下列等价动作建立:

  - 把*A*的横行写为*A*<sup>T</sup>的纵列
  - 把*A*的纵列写为*A*<sup>T</sup>的横行

形式上说，*m* × *n*矩阵*A*的转置是*n* × *m*矩阵

\[A^\mathrm{T}_{ij} = A_{ji}\] for \(1 \le i \le n,\) \(1 \le j \le m\)。

注意：\(\mathbf{A}^{\mathrm T}\)（轉置矩陣）與\(\mathbf{A}^{-1}\)（[逆矩陣](../Page/逆矩陣.md "wikilink")）不同。

## 例子

  - <math>\\begin{bmatrix}

1 & 2 \\\\ 3 & 4 \\end{bmatrix}^{\\mathrm{T}} \\\!\\\! \\;\\\! = \\,
\\begin{bmatrix} 1 & 3 \\\\ 2 & 4 \\end{bmatrix}</math>

  - <math>\\begin{bmatrix}

1 & 2 \\\\ 3 & 4 \\\\ 5 & 6 \\end{bmatrix}^{\\mathrm{T}} \\\!\\\!
\\;\\\! = \\, \\begin{bmatrix} 1 & 3 & 5\\\\ 2 & 4 & 6 \\end{bmatrix}
\\;</math>

## 性质

对于矩阵*A*, *B*和标量*c*转置有下列性质:

  - \(\left( A^\mathrm{T} \right) ^\mathrm{T} = A \quad\)，

<!-- end list -->

  -
    转置是自身[逆运算](../Page/逆函数.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - \((A+B) ^\mathrm{T} = A^\mathrm{T} + B^\mathrm{T}\)，

<!-- end list -->

  -
    转置是从*m* × *n*矩阵的[向量空间到所有](../Page/向量空间.md "wikilink")*n* ×
    *m*矩阵的向量空间的[线性映射](../Page/线性映射.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - \(\left( A B \right) ^\mathrm{T} = B^\mathrm{T} A^\mathrm{T}\)，

<!-- end list -->

  -
    注意因子反转的次序。以此可推出[方块矩阵](../Page/方块矩阵.md "wikilink")*A*是[可逆矩阵](../Page/可逆矩阵.md "wikilink")，当且仅当*A*<sup>T</sup>是可逆矩阵，在这种情况下有
    (*A*<sup>−1</sup>)<sup>T</sup> =
    (*A*<sup>T</sup>)<sup>−1</sup>。相对容易的把这个结果扩展到矩阵相乘的一般情况，可得出
    (*ABC...XYZ*)<sup>T</sup> =
    *Z*<sup>T</sup>*Y*<sup>T</sup>*X*<sup>T</sup>...*C*<sup>T</sup>*B*<sup>T</sup>*A*<sup>T</sup>。

<!-- end list -->

  - \((c A)^\mathrm{T} = c A^\mathrm{T}\)，

<!-- end list -->

  -
    [标量的转置是同样的标量](../Page/标量.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - \(\det(A^\mathrm{T}) = \det(A)\)，

<!-- end list -->

  -
    矩阵的转置矩阵的[行列式等于这个矩阵的行列式](../Page/行列式.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 两个纵列向量*a*和*b*的[点积可计算为](../Page/点积.md "wikilink")

\[\mathbf{a} \cdot \mathbf{b} = \mathbf{a}^{\mathrm{T}} \mathbf{b},\]

  - 如果*A*只有[实数元素](../Page/实数.md "wikilink")，则*A*<sup>T</sup>*A*是[正半定矩阵](../Page/正半定矩阵.md "wikilink")。
  - 如果*A*是在某个[域上](../Page/域_\(数学\).md "wikilink")，则*A*
    [相似于](../Page/相似矩阵.md "wikilink")*A*<sup>T</sup>。

## 特殊转置矩阵

其转置等于自身的方块矩阵叫做[对称矩阵](../Page/对称矩阵.md "wikilink")；就是说*A*是对称的，如果

\[A^{\mathrm{T}} = A\]。

其转置也是它的逆矩阵的方块矩阵叫做[正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")；就是说*G*是正交的，如果

\[G G^\mathrm{T} = G^\mathrm{T} G = I_n , \,\]
*I*是[单位矩阵](../Page/单位矩阵.md "wikilink")。

其转置等于它的负矩阵的方块矩阵叫做[斜对称矩阵](../Page/斜对称矩阵.md "wikilink")；就是*A*是斜对称的，如果

\[A^{\mathrm{T}} = -A\]。

[复数矩阵](../Page/复数.md "wikilink")*A*的[共轭转置](../Page/共轭转置.md "wikilink")，写为*A*<sup>H</sup>，是*A*的转置后再取每个元素的[共轭复数](../Page/共轭复数.md "wikilink"):

\[A^H = (\overline{A})^{\mathrm{T}} = \overline{(A^{\mathrm{T}})}\]

## 线性映射的转置

如果*f*:
*V*→*W*是在[向量空间V和W之间](../Page/向量空间.md "wikilink")[非退化](../Page/非退化形式.md "wikilink")[双线性形式的](../Page/双线性形式.md "wikilink")[线性映射](../Page/线性映射.md "wikilink")，我们定义*f*的转置为线性映射<sup>t</sup>*f*
: *W*→*V*，确定自

\[B_V(v,{}^tf(w))=B_W(f(v),w) \quad \forall\ v \in V, w \in W\]。
这裡的，*B*<sub>*V*</sub>和*B*<sub>*W*</sub>分别是在*V*和*W*上的双线性形式。一个映射的转置的矩阵是转置矩阵，只要[基是关于它们的双线性形式是正交的](../Page/基_\(线性代数\).md "wikilink")。

在复向量空间上，经常用到[半双线性形式来替代双线性形式](../Page/半双线性形式.md "wikilink")。在这种空间之间的映射的转置可类似的定义，转置映射的矩阵由共轭转置矩阵给出，如果基是正交的。在这种情况下，转置也叫做[埃尔米特伴随](../Page/埃尔米特伴随.md "wikilink")。

如果*V*和*W*没有双线性形式，则线性映射*f*:
*V*→*W*的转置只能定义为在[对偶空间](../Page/对偶空间.md "wikilink")*W*和*V*之间的线性映射
<sup>t</sup>*f* : *W*<sup>\*</sup>→*V*<sup>\*</sup>。

## 外部链接

  - [MIT Video Lecture on Matrix
    Transposes](https://web.archive.org/web/20071024111629/http://video.google.com/videoplay?docid=3694395270844955061)
    at Google Video, from MIT OpenCourseWare
  - [Transpose](http://mathworld.wolfram.com/Transpose.html),
    mathworld.wolfram.com
  - [Transpose](http://planetmath.org/transpose), planetmath.org

[de:Matrix (Mathematik)\#Die transponierte
Matrix](../Page/de:Matrix_\(Mathematik\)#Die_transponierte_Matrix.md "wikilink")

[Z](../Category/矩陣.md "wikilink")